〈端深度文〉等待包機的武漢外孫與台北母親

2020 年 2 月 19 日，家住台北的惠嘉楠度過了此生最煎熬的 30 天，她不知道這種日子何時才能結束。
1 月 23 日，除夕前一天，武漢宣布封城的傍晚，惠嘉楠正前往桃園機場，準備接從武漢探親回台的兒子石宇航一起過年。一趟原本只有兩小時多的航程，一等就是 30 天。

現年 44 歲的惠嘉楠，武漢人，十多年前在大陸認識了來自台灣的先生石瀟陽。兩人相戀、相愛、結婚，並在台灣生下石宇航。今年剛滿 16 歲的石宇航，小時候曾在武漢生活過，白天父母上班時，他就由外公外婆照顧，晚上再回到爸媽家。

六年前，惠嘉楠與先生發現石宇航患有癲癇。癲癇是一種慢性病，因不同原因導致腦部疾病或病變，引發腦細胞不正常的陣發性放電的症狀。嚴重時患者會突然性陣攣發作、意識喪失、口吐白沫。此症狀會受到當下心理因素所影響，需要靠藥物控制。幾經思量後，由於台灣醫療條件有助於小孩的病情，惠嘉楠跟先生決定還是放棄在大陸的一切，搬回台灣定居，不再工作、專心照顧孩子，只在閒暇時擔任志工。如今的惠嘉楠，一口普通話已是台灣腔調。

長大後的石宇航，儘管在台灣就讀小學、中學，如今已經升上高中，但仍常常惦記武漢的外公外婆。今年一月中旬，石宇航主動向母親說，想在春節前去武漢找外公外婆，因為祖孫三人已經兩年沒見面了。儘管有點擔心石宇航的病情，但當時惠嘉楠心想「也就幾天時間」，決定讓兒子隻身到武漢探親，自己則留在台灣處理家務。

石宇航訂了 1 月 20 日晚間 6 時 40 分的機票，搭乘東方航空，由桃園機場飛往武漢天河機場。就在這一天，武漢官方通報的確診病例從 62 例驟增到 136 例，其他省份也出現了確診案例，中國國務院則下達《習近平對新型冠狀病毒感染的肺炎疫情作出重要指示》。

在機場等不到飛機降落的惠嘉楠，聯繫了武漢的家人，確定石宇航沒能順利搭機返台。她開始四處求助，找上海基會，「海基會給我幾個名字與電話，說是台協的人，讓我去聯繫，接著我就被拉近一個名為『武漢台協信息群』的微信群，剛進去時，裡頭才 30 個人左右，到第一批班機之前，變成 300 多人的群。」

據媒體報導，由於一百多名以上的台灣民眾打電話求助，海基會在武漢封城後後函請大陸海協會，以包機的方式接回滯留台商。《端傳媒》日前與海基會再次求證此事，他們只表示目前統一由台灣「中央流行疫情指揮中心」（下稱指揮中心）對外說明，並未證實曾發函海協會的消息是否為真。

在平日，因著兩岸特殊政治情勢，不管是身處台灣的大陸人、或是身處大陸的台灣人，原本就會產生人在異鄉的感受，且「大陸台胞」與「來台陸配」的身分，與其他的「外國人」又不相同。這些矛盾，平日大家都懂，但在疫情爆發、疫區封城之前，對普通人來說，這些都只是生活上的不便。疫情爆發後，這種「兩岸都稱自己是一國卻在各種體制上不是一國」所造成的他者矛盾，便掩蓋不住了。

最大的矛盾，具體展現在兩岸政府協商「撤僑」過程中。首先在溝通管道上，兩岸與各國不同，並不是由兩方「外交機構」進行協商，而是通過陸委會口中的「既有溝通管道」進行協商。以這次的包機事件為例，就是兩邊的民航主管機關以春節加開包機的模式對接「包機」事宜。但這個管道究竟通過哪些程序，對接到兩邊政府或台人，多方的認知有所不同。

惠嘉楠回憶，自從聽從海基會的指示，被拉進「武漢台協信息群」後，能做的只有等待，並把包機的進度轉達給石宇航知情。在這段期間內，有越來越多台灣人也被拉進群裡。

比如說，剛到武漢工作三個月的台灣人張翊翎，她先詢問當地台商朋友，此後被拉近一個名為「武漢新天地」的交流群，「我們這個群看起來是個沒有官方色彩的組織，類似訊息交流會。其實後來的新聞裡時常提起的（武漢台胞救援會會長）徐正文，我根本就不知道這人是誰。但我們這個群裡也有第一批包機回台的人。」

然而，無論有多少個群，都不保證能換來一班包機。在 2 月 3 日第一批包機回台之前，兩岸政府對於包機是否成行，說法都相當模糊。

原文：《封城記：等待包機的武漢外孫與台北母親》
© 端傳媒 Initium Media

禁Link 入去睇更長盡

端新聞好好
唔係速食新聞
做好多research 先發表文章

端真心好好
我都課咗金

推

係呀
佢地文章寫得好長盡

連環不斷的意外，導致石宇航欲搭乘的包機「消失」，這完全在惠嘉楠預料之外。

「我的孩子在那邊，沒有帶（癲癇）藥在身邊。然後我爸媽身體很差，兩個都有高血壓，一個還有糖尿病。現在只要我媽出門買菜，我的心成天揪在一塊。」惠嘉楠說，

2 月 12 日，與石宇航分開第 23天，惠嘉楠看到消息，湖北武漢市將對所有住宅小區實行全封閉管理。而距離武漢市 466 公里遠的湖北省十堰市張灣區則是從 13 日零時起實施「戰時管制」，所有居民不得離開處所，民生物資由專人送。

原文：《封城記：等待包機的武漢外孫與台北母親》
© 端傳媒 Initium Media

有課x2

端新聞插入連登賣廣告？

無呀
我想share 好文姐

[/quote]
為何一直叫要武統?
為何一直派戰機飛越中線?
如果冇呢啲情況，臺灣唔需要花三千億台幣去升級F16V
可能就可以多幾班包機飛去武漢接埋佢老豆老母都得 !

芝麻人沒有一個是蘑菇的

對

支那食屎啦, 人地台灣話包機撤僑, 支那係度玩野唔比,
後來又話得, 台灣就比左200人LIST佢, 班人係老弱病殘, 要佢地返來台灣先, 到2月3號撤個日臨起飛先支那先比個LIST台灣, 其中得50人係台灣LIST入面, 其他個百幾人係有錢台商D2奶個類, 老弱病殘就留係原地, 最仆街係支那係架機偷偷地塞左3個人, 唔係LIST上面, 個3到友仲係發緊燒, 一丁友係已經確診左!
而家好明顯係支那想"用人道立場"迫台灣收曬個900幾人,中間放D確診落去搞生化戰, 等台灣個醫療負荷唔到而搞死台灣.
台灣就完全睇清支那想點, 講明包機防疫由佢地負責先撤

支那係架機偷偷地塞左3個人

師兄我想睇 source

自救會

成件事係:
1. 台灣政府同支那講唔掂
2. 國民黨台奸徐正文背住台灣政府同國民黨自己偷偷搞.
3. 徐正文同支那講好244人飛返來先. 台灣政府飛機起飛先知有人搞野, 大陣仗準備
4. 徐正文當左自己係英雄, 係咁上電視.
5. List有244人但架機有247人, 3人係發緊燒一個確診, D人問徐正文咩事, 徐正文喊
6. 徐正文比國民黨屌, 影衰國民黨, 話再咁搞開除黨籍

嘩師兄你跟得好貼

呢3個人而加係台灣係咪仲隔離緊？ 確診去左醫院
咁另外個2個點？

I mean 大陸